\chapter{(relazione finale) La digitalizzazione nella PA e i livelli dell'arcobaleno [ATOK=1.0]}

\section{Introduzione}
Per descrivere la Pubblica Amministrazione italiana si può partire dai numeri: 12848 enti per 3.321.605 dipendenti, pari al 13\% sul totale degli occupati ad Ottobre 2019 \cite{cpip}.
Pertanto la digitalizzazione è un processo complicato ma necessario, non solo ad ottemperare agli obiettivi dell’Agenda Digitale Europea, ma per accelerare la crescita (sostenibile) e la competitività rispetto ai paesi UE ed internazionali e consentire ai cittadini di accedere al complesso ecosistema dei servizi pubblici, in completa trasparenza e in modo rapido e sicuro. 

\section{Quadro normativo}
La genesi del processo di digitalizzazione della PA è difficilmente individuabile, ma si può far coincidere con il D.Lgs. 39/93 che istituisce l’Autorità per l'informatica nella pubblica amministrazione (AIPA).

\subsection {CAD}
Pilastro della digital transformation, dal punto di vista normativo, è il Codice dell’amministrazione digitale; il D.lgs 82/2005 ha gettato le basi per gestire la transizione dalla PA analogica a digitale, secondo una strategia organica; almeno nelle intenzioni, dal momento che dal 2005 ad oggi, è stato modificato 29 volte \cite{visualcad}. 

 \subsection {Agenda digitale Europea e Agenda digitale italiana}
L’Agenda Digitale Europea (ADE) è un piano strategico attraverso il quale la CE, nel 2010, ha condensato la propria vision digitale, offrendo ai paesi membri la possibilità di confrontarsi su target comuni sia di tipo quantitativo, che qualitativo. 
L’Agenda si divide in 8 aree:   
\begin{enumerate}
\item  mercato digitale unico e dinamico
\item  interoperabilità e standard
\item  fiducia e sicurezza informatica
\item  accesso ad internet veloce e superveloce
\item  ricerca e innovazione
\item  miglioramento dell'alfabetizzazione, delle competenze e dell'inclusione nel mondo digitale
\item  servizi digitali
\item  internazionalizzazione
\end{enumerate}

Ad ogni area corrispondono degli indicatori, che i paesi membri devono raggiungere entro la scadenza del piano (2020). 
La “Strategia per la crescita digitale 2014-2020” è un documento, frutto di un processo partecipato, che recepisce l’ADE in ambito nazionale \cite{strategia14-20}; il documento, individua la digitalizzazione della PA come strumento fondamentale, per avviare la digital transformation in ogni ambito economico e sociale.
Il monitoraggio della strategia, affrontato nella parte finale del documento, è consultabile online su \href{https://avanzamentodigitale.italia.it/it}{avanzamento digitale}
 
\subsection {Piano Triennale per l’informatica nella PA (PTI)}
La versione 19-21 del PTI, che segue alla versione 17/19, è un documento di 340 pagine, nel quale sono affrontati i seguenti temi: 
\begin{itemize}
\item  Infrastrutture
\item  Modelli di interoperabilità
\item  Dati
\item  Piattaforme abilitanti ed ecosistemi
\item  Generazione e diffusione dei servizi
\item  Governance
\item  Spesa
\end{itemize}
Per ogni voce viene analizzato lo scenario, tracciata una linea d’azione e definiti degli obiettivi misurabili.

\section{Interpreti}

\subsection {AgID}
Agenzia per l’Italia Digitale nasce su disposizione della L.83/12 in sostituzione di DigitPA, a sua volta nata nel 2009 (L.69/09) in sostituzione del CNIPA istituito con D.lgs 196/03. Agid assorbe le funzioni di DigitPA e di altri due enti minori, escluse le funzioni di committenza che sono passate a Consip; pertanto ha il compito di coordinare la digitalizzazione della PA secondo i documenti programmatici nazionali ed Europei. 

\subsection {Team per la Trasformazione digitale}
Il Team è stato voluto nel 2016 da Diego Piacentini, ex Apple ed Amazon, nominato Commissario straordinario per l’Agenda Digitale dal governo Renzi. Il 30 Settembre 2016 Piacentini pubblica la chiamata ai talenti \cite{talenti} per formare il Team, con l’intento di sviluppare il “Sistema operativo” del paese, costituito da piattaforme abilitanti sulle quali costruire i servizi della PA. 
Il team ha introdotto novità sia in ambito metodologico che tecnico, importando molto dai paradigmi dallo sviluppo open-source.

\section{Digitalizzazione della PA e i sette livelli dell’arcobaleno}
\subsection{0 – The net}
Il Sistema pubblico di connettività(SPC), definito dall'art.73 del CAD e gestito da AGID, è \textit{l'insieme di infrastrutture tecnologiche e di regole tecniche che assicura l’interoperabilità tra i sistemi informativi delle PA}.

L'architettura della rete è definita Qualified Exchange Network (QXN) ossia una rete IP di interconnessione “end to end”, indipendente da internet, con elevati livelli di qualità, sicurezza e affidabilità, che utilizzando il protocollo IP, permette agli enti di comunicare in maniera preferenziale e sicura.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{spc2005.jpg}   
    \caption{fig1: schema SPC}
    \label{fig1: schema SPC}
\end{figure}
Il sistema è regolato da accordi quadro, banditi per la prima volta nel 2005, e gestiti in maniera consorziata da più fornitori; ogni ente può aderire agli accordi secondo le proprie necessità, che possono variare negli anni in termini quantitativi e qualitativi, adeguando il costo del servizio.

Nel 2015 gli accordi quadri sono stati nuovamente banditi, con scadenza settennale, dando vita a SPC2 e QXN2. 

\subsection{1 – Services}
Il livello 1 può essere suddiviso in tre sublivelli: 
\begin{itemize}
    \item infrastrutturale
    \item piattaforme abilitanti
    \item servizi per il cittadino
\end{itemize}
L’infrastruttura è a meta tra il livello 0 e 1, e presenta uno scenario difficilmente decifrabile: nell’ultimo censimento del patrimonio ICT hanno partecipato 778 amministrazioni (6\%) di queste l’80\% possiede almeno un datacenter per un totale di 927; facendo una proiezione i datacenter potrebbero essere più di 15.000 e, secondo le “Linee guida per la razionalizzazione infrastruttura digitale PA” \cite{razioICT}, ci sarebbero oltre 30000 server. 
Analizzando un’azienda sanitaria pubblica, con 2500 dipendenti e tre presidi ospedalieri, sono stati rilevati:
\begin{itemize}
    \item 21 server fisici;
    \item 6 server in cluster dedicati alla virtualizzazione;
    \item 92 server virtualizzati internamente;
    \item 16 server virtualizzati in cloud;
    \item 53 fornitori censiti (solo per la sezione ICT)
    \item 80 software censiti 
\end{itemize}
Sia nel PTI, che nelle linee guida appena citate, si punta alla razionalizzazione dei data center sfruttando il paradigma cloud.

Le piattaforme abilitanti offrono funzionalità trasversali necessarie a quasi tutte le PA, sollevandole dalla necessità di dover sviluppare soluzioni in-house o ricorrere a onerosi appalti.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{team.jpg}   
    \caption{fig1: suddivione piattaforme abilitanti}
    \label{fig1: suddivione piattaforme abilitanti}
\end{figure}

Possiamo suddividere (su indicazione del Team) le piattaforme in process, task e data service oppure in single o multiples instance e rappresentarle per categoria.

Infine vi è tutto l’ecosistema di servizi digitali offerti dai ogni comparto della PA: sanità, enti locali e comuni, previdenza, scuola, etc... Tali servizi sono difficilmente categorizzabili e necessiterebbero di essere censiti e mappati, al pari dei procedimenti amministrativi per i quali esiste un apposito sistema di gestione (SGPA).

\subsection{2 - Access}
Fino all’introduzione del Servizio Pubblico Identità Digitale (SPID) il livello Access è stato frammentario.
Ad esempio INPS, utilizzava un PIN dispositivo composto da due parti, di cui una da ritirare presso l’ente; il Fascicolo sanitario elettronico permetteva l’accesso tramite Carta Nazionale dei Servizi e PIN associato, ma da richiedere allo sportello ASL, etc…

SPID ha unificato il processo di identificazione, possibile da qualsiasi dispositivo anche attraverso autenticazione a due fattori, basandosi sul basato su Security Assertion Markup Language 2.0 \cite{saml2}. 
I dati fino ad oggi possono dirsi soddisfacenti con 5.392.683 utenze attivate (+58\% nel 2019), 9 gestori e 4161 amministrazioni attive(32,4\%); per il 2020 è previsto il coinvolgimento di 10.000 amministrazioni, obiettivo probabilmente troppo ottimistico.

\subsection{3 - Education}
Un processo di trasformazione serio non può prescindere dalla fase di Education, ignorata per troppo tempo e lasciata in carico alle singole amministrazioni.
Alcune interessanti iniziative sono:
\begin{itemize}
    \item il Piano Nazionale scuola digitale \cite{pnsd}, che prevede una formazione per insegnanti anche in ambito digitale;
    \item \href{https://www.inps.it/nuovoportaleinps/default.aspx?itemDir=50047}{valorePA} gestito da INPS;
    \item \href{https://www.competenzedigitali.gov.it/}{Competenze digitali}, attualmente in fase pilota;
\end{itemize}

Un report di ForumPA \cite{reportFPA} indica che il 60\% di dipendenti pubblici sono stati formati nel 2018, ma solo il 12\% ha partecipato a corsi in ambito informatico. 
Oltre all’educazione dei dipendenti della PA, sarebbe importante definire un Piano per diffondere cultura ed etica digitale, al di fuori del circuito scolastico, in una popolazione al di sotto della media dei paesi OCSE per digital skill \cite{ocse19} (vedi L2). 

\subsection{4 - Transparency}
La Trasparenza della PA è da affrontare da due punti di vista differenti: obblighi di pubblicazione/accesso civico e dati aperti.

La questione è stata affrontata per la prima volta, in termini legislativi, con la Legge 241/90; le leggi 190/12 e 33/13 allargano la platea, gli ambiti e introducono obblighi di pubblicazione online per le PA, in un'apposita sezione (Amministrazione Trasparente); tali dati, nella maggior parte dei casi, sono disordinati, difficilmente accessibili e non in formato aperto. Infine, citiamo il FOIA \cite{govitafoia}(D.lgs. 97/16) al quale si potrebbe dedicare un’intera relazione.

La Bussola della trasparenza permette di valutare la sezione Amministrazione Trasparente di ogni PA in base alla presenza dei documenti per cui vige obbligo di pubblicazione, ma senza analizzarne qualità o aderenza agli standard.

Nonostante il DESI 2019 \cite{desi19}, pone l’Italia al 4 posto per “Livello di Maturità degli open data” con uno score dell’80\% (16 punti più della media europea), la sensazione è che il mondo dei dati aperti sia tutto da implementare. Una ricerca del Politecnico di Milano \cite{osservatorio} sottolinea come solo il 37\% dei Comuni pubblichi open data, che sono usati solo dal 4\% delle imprese; l’80\% dei Comuni non riscontra alcun impatto positivo dalla pubblicazione di open data e il 55\% li ritiene addirittura inutili o poco utili.
Il freno principale alla corretta diffusione degli open data è, senza dubbio, l'assenza di linee guida e di standard operativi per la pubblicazione e di professionisti in data science; ma ciò che preoccupa di più, è la cultura diffusa secondo cui i dati aperti siano inutili. 

\subsection{5 – Partecipation}
L’ammodernamento della PA, ha posto le basi per lo sviluppo dei livelli alti dell’arcobaleno, soprattutto dal punto di vista della trasparenza. Tuttavia non esistono strumenti tecnologici universali, simili alle piattaforme abilitanti dei livelli più bassi, che possano supportare le amministrazioni, soprattutto le più piccole, nel coinvolgimento attivo dei cittadini.
La partecipation è stata sperimentata in molte amministrazioni, ma con progetti isolati. Ottimi esempi sono i bilanci partecipati di  Milano \cite{bilancioMilano} e Roma \cite{bilancioRoma} o le piattaforme collaborative PartecipaMI \cite{Partecipami} e CoBologna \cite{Cobologna}.
Da pochissimi giorni è online, in fase sperimentale, \href{https://partecipa.gov.it/}{parteciPA}, basata sulla piattaforma opensource Decidim; a primo impatto parteciPA appare acerba, probabilmente
probabilmente non adatta ad essere pubblicata. 

\subsection{6 - Consultation}
Gli interventi in termini di consultation si sono limitati al coinvolgimento dei cittadini nella stesura di documenti strategici o linee guida; nulla è stato pensato per attivare processi di Consultation sia all’interno, che all’esterno delle amministrazioni.
Da qualche settimana è stata pubblicata la piattaforma \href{conultazione.gov.it}{consultazione.gov.it} che dovrebbe fungere da collettore per tutte le consultazioni pubbliche delle amministrazioni centrali, regionali e locali.

Altra novità, è l’approvazione di un emendamento in commissione bilancio al Senato che stanzia 1 mln di euro per l’avvio dell’e-voting, dedicato agli italiani all’estero e ai cittadini fuori sede, che potrebbe portare nuova linfa al processo democratico fondamentale del voto, sul quale incidono le forti percentuali di astensione degli ultimi anni.

\subsection{7 – Democracy}
Tutte le iniziative e i documenti analizzati nei livelli precedenti, riguardanti la digitalizzazione della PA, hanno portato sicuramente ad un rafforzamento della cittadinanza attiva; ciò nonostante non si registra nessun intervento significativo in materia di Democracy.

\section{Conclusioni: criticità, potenzialità, futuro}
Il piano di digitalizzazione della PA è, come detto in apertura, un processo complicato, rimasto impantanato fino all’intervento di Piacentini, che ha avuto il grande merito di slegare politica e sviluppo, superando questo dualismo nella creazione del Team per la Trasformazione Digitale. 
Avendo esperienza diretta decennale, la trasformazione digitale della PA sembra ben indirizzata, ma mancano diversi ingredienti di primaria importanza. 
Dal punto di vista tecnico si parla pochissimo di virtualizzazione e di software open source (sia lato desktop che server). Dal punto di vista strategico sono trascurati i livelli alti dell’arcobaleno, mentre si tratta in maniera troppo latente l’Education del dipendente pubblico e del cittadino.
Infine, le risorse giuridiche, economiche e umane sono in molti casi insufficienti o mal gestite.